[信用評級程度殺到嚟] [香港] 不如大家重溫吓黑鏡nosedive

「這是個以社群積分高低來評定個人地位和等級的社會，積分越高表示越受重視與歡迎，可以參與時尚活動、獲得某些特權、認識許多朋友，連租房子都能給予優渥折扣…對於Lacie而言，達到高分著實有致命吸引力。

癡迷於這項評分制度的Lacie，不論跑步、用餐、購物或工作等時刻，分分秒秒關切社群動向給網友評分，並努力發佈自己的動態消息。她常常給四周朋友給網友5分最高分，想藉此也得到他人的5分善意對待。為了要得到高積分，Lacie更刻意接近與討好高分族群，遠離像她弟弟一般會拉低分數的魯蛇群。」

...
「在乎社群積分規則的人除了要時時關注和follow社群裡眾人的動向外，還要想盡辦法讓別人喜歡你po的照片、文字、影片，對待周遭出現的人群也不能馬虎。積分就代表社會地位，積分高也等同獲得掌控事務的權力。於是，想參與這場權力遊戲的人就得汲汲營營，平日須學習掩飾真正心情，無視於寂寥疏離現況，只求將最好一面呈現出來，過著虛偽生活。」

What is happening in China -

"A story in Wired magazine reports on Zhima Credit, a "personal credit" rating associated with Alipay, the main form of mobile payment in China – and the power of Zhima Credit sounds eerily similar to that outlined in Nosedive."

The Zhima Credit system is integrated with China's governmental blacklist, List of Dishonest People, as journalist Liu Hu found. Even though he hadn't signed up for Zhima Credit, he had a score that rendered him a "second-class citizen". As Hvistendahl describes it: "He was banned from most forms of travel; he could only book the lowest classes of seat on the slowest trains. He could not buy certain consumer goods or stay at luxury hotels, and he was ineligible for large bank loans."

Those with high Zhima Credit scores, however, had reverse fortunes: Lazarus Lui, who had a score of 722, was able to access: "favorable terms on loans and apartment rentals, as well as showcasing on several dating apps should he and his wife ever split up. With a few dozen more points, he could get a streamlined visa to Luxembourg."

As another high-scoring millennial told Hvistendahl, the ratings of those in your social circle impacts on your own score: "If your friends are all high-score people, it’s good for you. If you have some bad-credit people as friends, it’s not nice."